\section*{Fórmula Binomial}

Seja $n,k \in \mathbb{Z} \ge 0$.\underline{Definimos :}

\begin{equation*}
    \binom{n}{k} = \begin{cases}\displaystyle
        \frac{n \cdot (n-1) \cdot \dotsc \cdot (n-k-1) }{k!}, & \text{se } n \ge k,\\[6pt] 
        0, & \text{se } n < k,
    \end{cases}        
\end{equation*}

em que $k!$ denota o \textbf{produto} dos inteiros $\ge 1$ e $\leq k$.

Dessa definição decorre que : 
\dots
\begin{align*}
\binom{n}{k-1} + \binom{n}{k} = \binom{n + 1}{k}
\end{align*}

sempre que $1 \leq k \leq n$.

\noindent\underline{\underline{\textbf{($\ast$) Afirmação }}} : Dado um inteiro $n \ge 1$ para cada inteiro $k$
com $0 \leq k \leq n$, vale que o \underline{máximo} $\binom{n}{k}$ é um inteiro.

\textit{Demonstração : }

De fato, para $n=1$ temos :
\begin{align*}
\binom{1}{0} = 1 = \binom{1}{1}
\end{align*}

Suponhamos que essa afirmação seja válida para cada n com $0 \leq n \leq N+1$, sempre que $0 \leq k \leq n$.

Daí,
$\binom{N+1}{0} = 1 = \binom{N+1}{N+1}$, e se $1 \leq k < N$ sabemos que $\binom{N+1}{N+1}$ é a soma de dois inteiros.

Logo, pelo Princípio da Indução Matemática a afirmação é válida.

\vspace{0.5cm}
\noindent\underline{\underline{\textbf{($\ast$) Proposição }}} : Dado dos números reais (ou complexos) $a$ e $b$ e
um inteiro $n \ge 1$ vale a seguinte afirmação : 

\begin{align*}
    (a+b)^n &= a^n + \dotsc + \binom{n}{k}a^{n-k} \cdot b^{k} + \dotsc b^n\\
    &= \sum_{0 \leq k \leq n}^{} \binom{n}{k}a^{n-k} \cdot b^{k}\\
\end{align*}

\textit{Demonstração : }

Para $n=1$, temos :
\begin{align*}
(a+b)^1 = \binom{1}{0}a + \binom{1}{1}b 
\end{align*}

Suponhamos que a fórmula binomial seja verdadeira para cada $n$ com $1 \leq n \leq N+1$

Daí,
\begin{align*}
(a+b)^{N+1} &= (a+b)^{N} \cdot (a+b) \\ 
&= a^{N+1} + \binom{N}{1}a^{N}b + \binom{N}{2}a^{N-1}b^2 + \binom{N}{N}ab^{N} \\
&+ \binom{N}{0}a^{N}b + \binom{N}{1}a^{N-1}b^2 + \dotsc + b^{N+1} \\
&= a^{N+1} + \binom{N+1}{1}a^{N}b + \binom{N+2}{2}a^{N-1}b^2 + \dotsc + b^{N+1}
\end{align*}

Logo, pelo Princípio da Indução Matemática a fórmula binomial está demostrada para cada $n \ge 1$.

\vspace{0.5cm}
\begin{exemplo}[]
Mostre que para cada inteiro $n \ge 0$ vale que $n^5 - n$ é um \underline{múltiplo de 5}.
\end{exemplo}
 
De fato, para $n = 0$ temos
\begin{align*}
0^5 - 0 = 5 \cdot (0)
\end{align*}

Suponhamos que $n^5 - n$ é um multíplo de 5 para cada $n$ com $0 \leq n < N+1$

Daí,
\begin{align*}
(N+1)^5 - (N+1) &= N^5 - N + 5N^4 + 10N^3 + 10N^2 + 5N + 1 - 1 \\
&= N^5 - N + 5 \cdot (N^4 + 2N^3 + 2N^2 + N) \\
\text{que é um multíplo de 5}
\end{align*}

Logo, pelo Princípio da Indução Matemática $n^5 - n$ é um multíplo de 5 para $n \ge 0$. 
